魏晉南北朝嘅間諜計與反間諜

大家好阿叔我從今日開始，將會不定期發放一啲三國兩晉南北朝嘅有趣歷史
大家如果想知啲咩野聽啲咩野故仔，歡迎留言~~
識我嗰啲勿相認

第一次，我就講下魏晉南北朝時期嘅間諜計同反間諜計啦~
間諜計嘅目的，當然係獲取情報：
1. 敵軍兵力。《晉書．李特載記》：尚遣將張興偽降於驤，以觀虛實。時驤軍不過二千人。
2. 敵軍士氣。《十六國春秋．前秦錄》：猛覘知評賣水鬻薪，不撫將士，有可乗之會。
3. 敵軍動向。《周書．陳忻傳》：東魏洛州刺史獨孤永業號有智謀，往來境上，倚伏難測。忻與韓雄等恆令間諜覘其動靜，齊兵每至，輒擊破之。
4. 山川形勢。《北史．長孫晟傳》：晟與之游獵，因察山川形勢，部眾強弱，皆盡知之。

其次係散佈假消息：
1. 暴露弱點，誘使敵方進攻。《晉書．呂光載記》：乃縱反間，稱乾歸眾潰，東奔成紀。呂延信之，引師輕進。
2. 向敵飾弱，使敵鬆懈。《魏書．尒朱天光傳》：免者傳其待秋之言，醜奴謂以為實，分遣諸軍散營農稼，在岐州之北百里涇川。
3. 離間敵方。《北齊書．斛律光》：斛律累世大將，明月聲震關西，豐樂威行突厥，女為皇后，男尚公主，謠言甚可畏也。

最後係分化敵方：
1. 削弱破壞。《北史．高熲傳》：密遣行人，因風縱火，待彼修立，而更燒之。不出數年，自可財力俱盡。
2. 煽動百姓。《周書．裴文邃傳》：每遣間人，扇動百姓。

我地再睇下魏晉南北朝嘅人，點樣破解間諜計：
1. 定點捕捉間諜。《北齊書．王峻傳》：皇建中，詔於洛州西界掘長塹三百里，置城戍以防間諜。
2. 偽裝隱蔽。《晉書．石勒載記》：戒之使偃藏旗幟，寂若無人，彼若使人觀察，則告之曰：「自愛堅守，後七八日大騎將至，相策不復得走矣。」
3. 保持警覺。《魏書．王慧龍傳》：玄伯偽為反間來，求屏人有所論。慧龍疑之，使人探其懷，有尺刀。
4. 信息保密。《宋書．顧琛傳》：舊武庫仗祕不言多少，上既發問，追悔失言，及琛詭對，上甚喜。

今次嘅Topic好難有圖，下次或者會出啲有圖嘅主題

推

支持阿叔 以史為鏡

留名

推
[全港最大的Fact Check平台-非食店篇]集合超過400間各地區各行業的良心店

push

都幾鐘意東晉十六國 南北朝呢段時間 夠亂